太陽花糾察組長 讚賞科技抗爭

太陽花糾察組長 讚賞科技抗爭

台灣情侶楊誠信（右）與胡芸鳳來港記錄反送中，希望讓台灣人了解一國兩制真相。

「你認同『今日香港，明日台灣』這句話嗎？」立法會煲底，一個身穿淡江大學白T恤的男生，採訪坐輪椅的中風人士，對方指着旁邊自製的反送中易拉架說：「台灣，香港，（要一同）反共。」台灣情侶楊誠信（阿信）和胡芸鳳（鳳鳳）來自淡江大學學生會，分別讀企業管理及西班牙語系。為了明年台灣總統大選，二人特意前來採訪香港反送中的抗爭者，製作影片，向台灣人解釋一國兩制的真相。阿信是評議會主席，更曾任太陽花學運糾察組組長，他欣賞無大台模式，但感受到「無形的恐懼」及絕望。

打從網絡上接觸到6.9大遊行，阿信就想來「親眼見證歷史」。來到立法會煲底，他即時已感到熟悉感，兩場運動同樣圍堵立法機關，同樣為阻法案通過。不過，太陽花學運因張慶忠在30秒之內將服貿協議通過送交院會，但「通過的方式不對」，惹起群情洶湧；香港的送中惡法本就有問題，撤回訴求更逼切，比太陽花團結及集中。

相關新聞：海外維人抗議中共種族清洗

阿信只帶來Go pro作拍攝之用，但並非人人願意上鏡。

兩人拍片解釋反送中，並草擬問題訪問示威者。

退休人士向阿信解釋一國兩制下的香港，並表示台港兩地都要反共。

2014年3.18衝立法院後，阿信於20日被推舉為糾察總指揮；接近兩周時間，職責包括管理物資調配、整理情報、維持秩序、調度指揮、防止有黑社會等人混入等，曾解決問題如送入立法院內的食物中竟藏有刀子。「沒有人應該被造神，大家都是英雄，這才是民族運動。」他列舉有大台的黑暗面，首先是物資分配，紅牛等體力飲料會先送到學生領袖手上；其次，有權力鬥爭，頻頻爭論撤退或留守；第三，個人私利，「有義工幫助做事，卻跟小妹妹拿手機」。

最重要是，「人非聖賢，怎麼能用一個人代表，也不可能是完美的，找他的一點漏洞，就可以對運動造成攻擊」。他舉例「太陽花女神」劉喬安出名後，遭揭露曾援交，飽受攻擊。4月1日，前竹聯幫大佬張安樂前往國會示威，阿信被迫退場離開，因為接到線報，有「流氓拿着刀子來找他」。

阿信讚賞香港無大台的抗爭模式，為雨傘運動的進化。對比太陽花學運禁止大聲公，反送中運動「誰有大聲公，就有講話的權力，誰都可以當大台」，顯示群眾自發性強，亦能自行維持秩序，讓救護車通過，省掉許多協調工夫。阿信亦欣賞以連登、Telegram群組等資訊鏈直接傳遞第一手資訊。太陽花學運中，每個路口以對講機傳達一手資訊，再發佈，然而資訊鏈一度斷裂；比方說3.23佔領行政院中，情況混亂，有示威者被打得頭破血流，阿信並未及時收到消息。

另一個太陽花學運問題是決策「內外不一致」，堅持衝的鷹派及和理非的鴿派因撤退或留守爭論不休；他認為公投去留是好方法，但「如果我是黃之鋒，會匿名在網上發起公投」。阿信欣賞香港結合科技的創意抗爭手法，比方掃描二維碼下戴聖詩集等；反送中遊擊行動靠連登召集，「難以預測不是問題」；資訊多，但告誡要提防紅色媒體傳播假新聞。他與香港抗爭者聊天時，也獲提醒有Telegram群組相當古怪，認為要小心資訊混亂。然而他亦觀察到，調配物資未夠集中，或需一個整合平台。

他慨嘆太陽花學運時技術沒那麼發達，沒有Telegram群組及連登為討論交流的平台，直接收取及發佈資訊；但萬一連登遭受外界攻擊，香港需要有公民科技組織，比方台灣零時政府g0v，「有組織結合黑客技術，幫大家做後備，再造一個平台」。太陽花學運曾出現網路擁塞、手機訊號衰弱，甚至斷線，群眾轉而使用藍牙匿名通訊軟件Firechat聊天。他又提到g0v有份解決訊號問題，包括申請光纖網絡等。

近幾日，連登網民參考太陽花學運眾籌在《紐約時報》等海外大報登廣告，計劃於G20峯會前在各國報章刊登反送中訊息，短短數小時內籌得逾500萬元。阿信對此讚揚，但形容太陽花時「在凌晨四點的民主」頭版「太文學太含蓄」，「並沒辦法直觀的表達台灣人就是正在被統戰被迫害，很悲壯的感覺」，建議香港網民用詞及表達更直接、平易近人。人們團結方式不一樣，如果要把無大台模式搬到台灣，存在困難。阿信認為反送中運動比太陽花學運集中，後者會有瑜伽老師、心理醫生等，在場宣傳自己，「大家都愛展現個人技能，沒那麼團結」。

兩人來港後一連採訪十多人，拒絕最多是中年人，鳳鳳聽到他們的顧慮：「我們在一個自由的城市，但講一句話還要擔心自身安全。」6.21圍警總，二人由下午2時待到晚上10時，曾嘗試與抗爭者搭訕，僅三四人答應受訪。從人人皆緊戴口罩，他們嗅到「無形的恐懼」，示威者害怕組織者被抓，害怕被警察混入。阿信理解，但指遮蓋面孔或令示威者之間信任減弱，才需依賴去中心化的網絡。

二人從fb、instagram及新聞，看到示威者遭警暴流血的片段震驚，形容是「很大的衝擊」。鳳鳳直指「台灣警察不可能開槍，打人已經很不行」。即使阿信曾參與同年4月的反核運動，遭受水炮射擊，他仍指台灣警方為阻嚇多，太陽花學運衝的時候示威者毫無裝備，因相信台灣「警察就算打人，也不會想要把人置於死地」，但「香港的（警察）是真的想把人打死」。相對香港抗爭者暴動罪判刑數年，太陽花學運後22人面臨刑事指控，但全獲釋無罪，「那時候我不會怕，如果我被抓去審判，我覺得國家會給我公道。（港台）分別在國家有沒有把這件事當成是人民的聲音」。

阿信認為政府暫緩惡法只是政治手段，「政府一直不回應的話，運動會慢慢衰落的，政府也清楚知道這一點」。太陽花學運亦因此衰落、撐不住，物資越來越少，人數越少。他贊成香港打游擊戰方式，保留充足體力。台灣學運以大學生為主，阿信接觸的反送中抗爭者最年輕僅14歲，已罷課甚至受傷，「他們超壓抑的，才國中就被迫着站出來，這到底有多可怕！」阿信和鳳鳳來港前，甚至特地把Line賬戶名字改掉。二人會在香港留至G20峯會結束，阿信絕對支持撤回送中惡法，但相信自己還在台灣保護下：「如果通過，我絕對會害怕。」

上一則
上一則
港人靜坐持久戰 震撼熱血台妹

下一則
下一則
浸大副校指反送中是顏色革命

海外維人抗議中共種族清洗
全球登公開信 德負責人：前所未有網民奇蹟 四國搶先見報
報道反送中 德新聞網遭內地封殺
八前高官促獨立調查警濫暴
林鄭見警四大協會讚克制
警衝出總部噴椒棍毆群眾清場被捕「佔中輔警」踢保
陶輝帶隊被追訪 同袍推開記者
霸氣哥零粗口訓斥群警10分鐘
便衣穿梭人群「返工」被轟挑釁
警拒出示委任證 泛民投訴違例
示威者圍堵律政中心 鄭若驊龜縮和平獎得主：抗爭非暴動
7.1升旗禮不安排學生、制服團體出席
滋擾無綫記者 青年鞠躬道歉
政府建制打龍通 海濱送駐軍
港人靜坐持久戰 震撼熱血台妹
浸大副校指反送中是顏色革命
西環集中營：北京必追究欺上瞞下之責
指潘樂陶涉嫌加國逃稅 公司疑行賄連登仔舉報 阻安樂上市
少年呼籲做選民：我好想有呢票
警崗真空 醫管局：無通知不理想
泛民突襲 深水埗區會反送中
港人身份認同 創回歸後新高
黨大於法炮製冤假錯案 民企老闆屢抄家港商憂送中例借屍還魂
政法委操控 書記掌生殺大權
最高法院腐敗 多名高層落馬
抗送中浪捲大阪 G20保安空前嚴密反習大集結